Очереди сообщений --- это специальная программная модель для обмена сообщениями
между взаимодействующими сущностями.

Существует множество различных реализаций очередей сообщений: некоторые из них
могут быть использованы только для обмена данными между потоками одного приложения,
другие служат для обмена сообщениями между различными процессами и~т.~д.

Наиболее общий подход к использованию очередей сообщений реализован в протоколе
AMQP (Advanced Messaging Queuing Protocol), регулирующим взаимодействие клиентов
с брокерами сообщений \cite{amqp}.


\subsubsection{Общие положения протокола AMQP}

Общая схема отправки сообщения и его последующей доставки представлена на рисунке \ref{fig:amqp}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/mq/amqp.png}
    \caption{Взаимодействие отправителя и получателя сообщения в AMQP}
    \label{fig:amqp}
\end{figure}

Из рисунка \ref{fig:amqp} видно, что протокол AMQP выделяет следующие сущности внутри системы:
\begin{enumerate}
    \item отправитель;
    \item точка обмена;
    \item очередь сообщений;
    \item получатель.
\end{enumerate}

Точка обмена и очередь сообщений являются частью брокера --- дополнительной
сущности, отвечающей за доставку и маршрутизацию сообщений. Существует множество
реализаций брокеров. Наиболее популярными являются: RabbitMQ, \O{}MQ, QPID и другие
\cite{videla}.

Отправитель --- это сущность, которая желает поделиться какой-то информацией
с другими сущности. Важно то, что отправитель не знает, кто является получателем
его сообщения: сообщение отправляется в точку обмена, которая на основе
ключа маршрутизации, прикреплённого к сообщению, определяет очередь, в которую
необходимо поставить данное сообщение \cite{amqp}.

Точка обмена --- это сущность, которой изначально направляются все сообщения.
Задача точки обмена --- доставить полученные сообщения в необходимые очереди сообщений.
Это делается на основе информации, заключённой в заголовке сообщений (ключ
маршрутизации и заголовок) \cite{amqp}.

Очередь сообщений --- FIFO-очередь, которая хранит сообщения до тех пор, пока
они не будут доставлены получателю \cite{amqp}. Очередь может обладать следующими свойствами:
\begin{enumerate}
    \item долговечностью (очередь будет существовать после перезапуска сервера);
    \item эксклюзивностью (очередь может быть использована только одним соединением
          и будет удалена после его закрытия);
    \item возможностью автоматического удаления (очередь будет автоматически удалена
          после отсоединения от неё последнего клиента).
\end{enumerate}

Для того, чтобы точка обмена отправляла сообщения в очередь, очередь должна быть
привязана к ней. Привязка осуществляется на основе ключа маршрутизации, который
выступает в роли фильтра сообщений.

Получатель --- сущность, которая получает сообщения из интересующей её очереди.
Уведомление о новых сообщениях может быть организовано двумя способами:
\begin{enumerate}
    \item сообщения доставляются получателю (push);
    \item получатель периодически запрашивает новые сообщения (pull).
\end{enumerate}


\subsubsection{Виды точек обмена}

Стандарт AMQP определяет 4 стандартных типа точек обмена \cite{amqp}:
\begin{enumerate}
    \item прямая (direct);
    \item разветвляющая (fanout);
    \item точка обмена на основе темы сообщения (topic);
    \item точка обмена на основе заголовков сообщения (header).
\end{enumerate}

Протокол AMQP предусматривает создание пользовательских типов точек обмена с дополнительной
логикой маршрутизации, а также связывание нескольких точек обмена друг с другом для
создания более сложных систем доставки сообщений \cite{videla}.


\subsubsection{Прямая точка обмена}

Принцип работы прямой точки обмена представлен на рисунке \ref{fig:direct-exchange}.
Прямая точка обмена направляет сообщения в нужные очереди на основе ключа маршрутизации ---
специального атрибута каждого сообщений, который одновременно является параметром привязки
каждой очереди к точке обмена.

В брокере по умолчанию создаётся прямая точка обмена, не имеющая
имени. К ней привязаны все создаваемые очереди. Это позволяет отправителю сообщения
направить его непосредственно в интересующую его очередь (в этом случае ключ маршрутизации,
указанный в сообщении, будет выступать в роли имени очереди).

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/mq/direct.png}
    \caption{Маршрутизация сообщений прямой точкой обмена}
    \label{fig:direct-exchange}
\end{figure}


\subsubsection{Разветвляющая точка обмена}

Маршрутизация сообщений разветвляющей точкой обмена представлена на рисунке \ref{fig:fanout-exchange}.
Точка обмена такого типа не анализирует значение ключа маршрутизации каждого сообщения --- сообщения
просто направляются во все очереди, привязанные к данной точке обмена.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/mq/fanout.png}
    \caption{Маршрутизация сообщений разветвляющей точкой обмена}
    \label{fig:fanout-exchange}
\end{figure}


\subsubsection{Точка обмена на основе темы}

Доставка сообщения точкой обмена на основе темы представлена рисунке \ref{fig:topic-exchange}
(как видно из рисунка, доставка полностью аналогична доставке в случае использования прямой
точки обмена за исключением того, что вместо просто ключа маршрутизации используется шаблон).
Такая точка обмена направляет сообщения в нужные очереди на основе шаблона, на который
осуществлялась подписка при привязке очереди к точке обмена: если ключ маршрутизации
в сообщении попадает под шаблон, сообщение направляется в данную очередь.

Шаблон представляет собой строку вида: \(P = K_{1} [. K_2 [ \dots ]]\), т.~е. список ключей
\(K_{i}\), разделённых точками. В качестве ключа могут быть использованы:
\begin{enumerate}
    \item строка;
    \item специальный символ \# (заменяет ровно 1 ключ-строку);
    \item специальный символ *  (заменяет 0 или больше ключей-строк).
\end{enumerate}

Например, система мониторинга заказов в интернет-магазине может фильтровать
сообщения о новых заказах следующим образом:
\begin{enumerate}
    \item <<новый заказ.Харьков.стиральная машина>> --- получать
          все сообщения о новых заказах стиральных машин в Харькове;
    \item <<новый заказ.\#.стиральная машина>> --- получать все
          сообщения о новых заказах стиральных машин в любом городе;
    \item <<новый заказ.*>> --- получать все сообщения о новых
          заказах любого товара в любом городе.
\end{enumerate}
и~т.~д.

Этот тип точек обмена обычно используется для реализации шаблона взаимодействия <<Издатель-подписчик>>.
Список возможных вариантов использования точки обмена на основе темы включает:
распределение данных, имеющих отношение только к определённому географическому
размещению; обработка заданий в фоне (при этом каждый из обработчиков может
быть подписан лишь на задания определённого типа); обновления, организованные
по категориям и~т.~д.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/mq/topic.png}
    \caption{Маршрутизация сообщений точкой обмена на основе тем}
    \label{fig:topic-exchange}
\end{figure}


\subsubsection{Точка обмена на основе заголовков}

Точка обмена на основе заголовков сообщения игнорирует значение ключа маршрутизации сообщения,
но принимает во внимание заголовки: если один (или все, если того требует правило привязки очереди к точке обмена)
из заголовков совпадает со значение, указанном при привязке очереди к точке обмена,
сообщение направляется в данную очередь.  Точка обмена на основе заголовков сообщений является
расширением прямой точки обмена.

Шаблон привязки очереди к точке обмена имеет вид:
\begin{enumerate}
    \item \( (H_1 = h_1) \land (H_2 = h_2) \land \dots \land (H_n = h_n) \) (требуется совпадение всех заголовков);
    \item \( (H_1 = h_1) \lor  (H_2 = h_2) \lor  \dots \lor  (H_n = h_n) \) (требуется совпадение любого из заголовков).,
        экземпляры СУБД, запущенные на данном физическом узле, были переразмещены на рабочих узлах,
        о чём необходимо уведомить данный агент, чтобы он мог удалить их у себя, когда снова вернётся
        в активное состояние.
\end{enumerate}
